[Перелік усіх робіт](README.md)

# Використання методу блочного верстання для створення каркасу документу

## Мета роботи

Розглянути приклади створення каркасу сторінки методом блночного верстання. Навчитись створювати основні види каркасів за допомогою методики блочного верстання. Оволодіти семантичною розміткою сторінки, ознайомитися зі згодою іменування CSS-сутностей BEM[]

## Обладнання

Персональний комп'ютер. Текстовий редактор Sublime Text 3 або Notepad++. Пакет програм XAMPP. Web-браузер Chrome, Firefox, Opera, MS Edge

## Теоретичні відомості

### 1. Семантичні елементи

Згідно зі специфікацією HTML5 кожен елемент належить до певної (нуль або більше) категорії. Кожна з них групує елементи зі схожими характеристиками. Додаткові посилання на інформацію про семантичні елементи надано в переліку посилань лабораторної роботи №2.

Виділяють такі загальні категорії:

 - мета-вміст;
 - потокові посилання;
 - секційний вміст;
 - заголовковий вміст;
 - текстовий вміст;
 - вбудований вміст;
 - інтерактивний вміст;

### 2. Методи іменування CSS-сутностей

#### 2.1 Загальні правила іменування

Для іменування классів елементів HTML та встановлюваних значень атрибута id існують загальні правила:

1. Зміст атрибутів class та id заповнюється у нижньому регістрі (малими літерами);
2. Значення класу або ідентифікатор можуть складатися з букв латинського алфавіту, дефісу, символу підкреслення та цифр;
3. Першим символом має йти буква, використання першим символа підкреслення або дефісу небажане, цифри - не допускається;
4. Сутності, що складаються з кількох слів мають бути розділені дефісами;
5. Використання літер у верхньому регістрі небажане.

##### Неправельний варіант
```
.redBox {
  border: 1px solid red;
}
```
##### Правельний варіант
```
.red-box {
  border: 1px solid red;
}
```
Саме такий підхід було використано під час розробки стандарту CSS для створення імен атрибутів:

##### Неправельний варіант
```
.someclass {
   fontWeight: 10em;
}
```
##### Правельний варіант
```
.some-class {
   font-weight: 10em;
}
```
#### 2.2 Правила іменування BEM (БЕМ)

В цілому, є три проблеми, які прагне вирішити угоду по іменування сутностей. А саме, застосовуючи якусь угоду, розробник може дізнатися наступне, просто глянувши на CSS-селектор:

 - роль селектора;
 - область використання селектора;
 - взаємини між сутностями;

Буква «Б» в абревіатурі «БЕМ» означає «блок». У реальному світі «блок» може являти собою панель навігації, шапку або підвал сторінки, в загальному - будь-який фрагмент призначеного для користувача інтерфейсу.

Ім'я блоку формується згідно з правилами, що описані вище, наприклад:
```
.some-block {

}
```
Буква «Е» в абревіатурі «БЕМ» означає «елемент». Блоки дизайну рідко являють собою якісь «монолітні споруди».

Використовуючи угоду про іменування БЕМ, імена класів елементів отримують, додаючи до імені головного компонента два символу підкреслення, за якими слід ім'я елемента. Наприклад, так:
```
.some-block__sub_block {

}
```
Буква «М» в абревіатурі «БЕМ» символізує модифікатори.

При використанні БЕМ ім'я класу модифікатора отримують, додаючи до імені основного компонента два дефіса, за яким слідує ім'я модифікатора. наприклад:
```
.some-block--dark-blue {

}
.some-block__sub_block--red {

}
```

### 3. Методи створення каркасу

#### 3.1 Відмінності табличного та блокового верстання

Висота блоку обмежена висотою контенту, якщо вона не задана у фіксований розмір. Висота комірки таблиці встановлюється по максимальній висоті сусідніх комірок одного рядка

| <img src="img/0501.gif" height="400" width="400"/> | <img src="img/0502.gif" height="400" width="400"/> |
|:---------------------------------------------------|:---------------------------------------------------|
| Рис. Табличний каркас | Рис. Блоковий каркас |

#### 3.2 Фіксований дизайн багатоколонкового макету

Фіксований макет має на увазі використання шарів заданої ширини, яка визначається роздільною здатністю монітора користувача.

Оскільки середнім показником роздільної здатності екрану серед користувачів мережі є 1024-1200 пікселів в ширину, то бажано орієнтуватися саме на такі показники. Загальна ширина блоків в такому випадку становить 900-1000 пікселів (невелика частина пікселів потрібно на смуги прокрутки і кордони вікна браузера).

Основний блок з контентом розміщується по центру, тоді «вільні» поля по краях непогано виглядають навіть на великому моніторі.

Загальна ширина може вибиратися дизайнером приблизно, або після збору будь-яких додаткових відомостей.

|<img src="img/0503.gif" width="400" height="400"/>|
|:---------------------------------------------------|
| Рис. Зразок двохколонкового дизайну |

HTML та CSS для такого макету може виглядати наступним чином

```
<!DOCTYPE html>
<html lang="en">
<head>
	<title>Test page</title>
<style type="text/css">

#shapka{
  text-align: left;
  width: 750px;
  background: #900000;
  height: 50px;
  margin-right: auto;
  margin-left: auto;
  padding: 10px;
}

#container {
  width: 770px;
  margin-right: auto;
  margin-left: auto;
 }

#menu {
  width: 200px;
  float: left;
  color: white;
  background: #008080;
  padding: 10px;
 }

#content {
    width: 530px;
    float: left;  
    padding: 10px;
    background: #e0e0e0;  
   }

#bottom{
	width:750px;
	clear:left;
	padding: 10px;
	background:#444;
	color:#fff;
	margin-right: auto;
	margin-left: auto;
}

</style>
</head>
<body>
<div id="shapka">1</div>
<div id="container">
	<div id="menu">2</div>
	<div id="content">3</div>
</div>
<div id="bottom">4</div>
</body>
```

#### 3.3 Використання об'єктів, що плавають, для створення багатоколонкового макету

Висота блоку обмежена висотою контенту, якщо вона не задана у фіксований розмір. Висота комірки таблиці встановлюється по максимальній висоті сусідніх комірок одного рядка

## Хід роботи

1. Перевірити чи встановлено пакет програм web-розробника XAMPP
2. Викликати панель керування xampp-control.exe
3. Впевнитись, що web-сервер Apache запущений
4. Перейти за адресою http://127.0.0.1/ або http://localhost/ та впевнитись, що сторінка вітання XAMPP завантажилась
5. Очистити зміст каталогу C:\xampp\htdocs\
6. Створити файл index.html в середині каталогу C:\xampp\htdocs\
7. У файл index.html помістити код, що наданий у теоретичних відомостях в розділі 3.2
8. Перейти за адресою http://127.0.0.1/ або http://localhost/ та впевнитись, що сторінка, яку ви створили, завантажилася корректно
9. Використовуючи, як приклад, попередній код, створіть триколонковий макет фіксованої ширини, який відповідатиме прототипу.

Оформіть дизайн сторінки згідно з власним смаком. Під час створення імен классів та ідентифікаторів використовувати рекомендації БЕМ. Для виділення окремих структурних блоків сторінки використовувати семантичні елементи HTML5.

|![Рис. Прототип сторінки](img/0505.png)|
|:--------------------------------------|
| Рис. Прототип сторінки |

10. Створіть сторінку фотогалереї, що відповідає прототипу, наведеному нижче. За допомогою посилань зв'яжіть створені сторінки між собою.

Оформіть дизайн сторінки згідно з власним смаком. Під час створення імен классів та ідентифікаторів використовувати рекомендації БЕМ. Для виділення окремих структурних блоків сторінки використовувати семантичні елементи HTML5.

|![Рис. Прототип сторінки](img/0506.png)|
|:--------------------------------------|
| Рис. Прототип сторінки |

11. Самостійно спробуйте модифікувати створені макети таким чином, щоб від отримав властивості адаптивності**
12. У "підвал" сторінки помістити інформацію про виконавця роботи: група, ПІБ, дата виконання.
13. Зберегти файл та перевірити його на валідність
14. HTML-код файлу та скріншот перевірки валідатором останнього завдання зберегти у звіт
15. Зберегти звіт у форматі PDF
16. Роздрукувати звіт та письмово відповісти на контрольні запитання

## Контрольні питання

1. Яким чином можна змінити поведінку блочних елементів HTML?
2. Які властивості CSS потрібно змінити, щоб блочні елементи стали "плаваючими" об'єктами?
3. Яким чином заборонити обтікання після останнього плаваючого елементу?
4. Яким чином можна створити "резиновий" макет?
5. Чим відрізняються властивості CSS width, min-width, max-width?

## Довідники та додаткові матеріали

1. [Валідатор W3C](https://validator.w3.org)
2. [Довідник HTML та CSS](https://css.in.ua)
3. [Справочник по HTML](http://htmlbook.ru)
4. [Комплексний довідник web-розробника](https://www.w3schools.com)
5. [Семантические элементы HTML5](https://html5book.ru/html5-semantic-elements)
6. [Плавающие элементы](http://htmlbook.ru/samlayout/blochnaya-verstka/plavayushchie-elementy)

---

** — завдання підвищеної складності для самостійного вивчення.
